
\documentclass[UTF8]{ctexbeamer}


\title{Python数据挖掘入门与实践\newline }
\author{阿力木江·亚森}

\institute{\normalsize 计算机科学与工程学院, 第八周}
\date{\today}



\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epsf}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{adjustbox}

%\usetheme{Darmstadt}
\usetheme{CambridgeUS}      
\usecolortheme{rose}
\usefonttheme{default} 

  
\useinnertheme{circles}
\usepackage{tcolorbox}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]



\definecolor{azure}{rgb}{0.94, 1.0, 1.0}
\definecolor{babyblue}{rgb}{0.54, 0.81, 0.94}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.56, 0.93, 0.56}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.68, 0.85, 0.9}
\definecolor{snow}{rgb}{1.0, 0.98, 0.98}
\definecolor{burlywood}{rgb}{0.87, 0.72, 0.53}
\definecolor{burntsienna}{rgb}{0.91, 0.45, 0.32}
\definecolor{aliceblue}{rgb}{0.94, 0.97, 1.0}
\definecolor{coolblack}{rgb}{0.0, 0.18, 0.39}
		
\newtcolorbox{mybox}[1]
{
colback=aliceblue,
colframe=coolblack,
fonttitle=\bfseries,
title=#1
}


\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}

\begin{document}
\maketitle






%page 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}  
\frametitle{内容}

{\large

\begin{itemize}
	\item 简单的分类示例
		\begin{itemize}
		    \item 已知类别数据
				
			\item 创建分类模型

			\item 用模型对类别未知的数据进行分类	
		\end{itemize}			
\end{itemize}

}

\end{frame}





%page 3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{Iris植物分类问题}


问题：
{\large 
		\begin{itemize}
			\item 使用Iris植物分类数据
			\item 对类别未知植物进行分类
		\end{itemize}
}

\vspace{3mm}


总体流程：
{\large 
		\begin{itemize}
			\item 创建数据集(或者得到数据)
				\begin{itemize}
					\item sklearn库提供Iris植物分类数据
				\end{itemize}		
			\item 创建模型
				\begin{itemize}
					\item oneR算法
				\end{itemize}
			\item 预测植物类别
		\end{itemize}
}


\end{frame}




%page 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{Iris植物分类数据}

{\large 
三种植物
\begin{itemize}
	\item Iris Setota 山鸢尾
	\item Iris Versicolour 变色鸢尾
	\item Iris Virginica 维吉尼亚鸢尾
\end{itemize}

}


{\large 
四种特征
\begin{itemize}
	\item sepal length 萼片长度
	\item sepal width 萼片宽度
	\item petal length 花瓣长度
	\item petal width 花瓣宽度
\end{itemize}

}


\end{frame}




%page 5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{}


\begin{figure}[h]
	\centering  
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{petal-sepal.png} 
	\caption{萼片与花瓣}  
\end{figure}

\end{frame}



%page 7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{Iris植物类别数据}



{\large 

\begin{center}
  \begin{tabular}{ l | c | c | c | r }

    萼片长度 & 萼片宽度 & 花瓣长度 & 花瓣宽度 & 植物类别   \\ \hline
    5.1 & 3.5 & 1.4 & 0.2 & 山鸢尾                    \\ \hline
    4.9 & 3 & 1.4 & 0.2 & 山鸢尾                      \\ \hline
    7   & 3.2 & 4.7 & 1.4 & 变色鸢尾                   \\ \hline
    6.4 & 3.2 & 4.5 & 1.4 & 变色鸢尾                   \\ \hline
    6.3 & 3.3 & 6   & 2.5 & 维吉尼亚鸢尾               \\ \hline
    \dots & \dots & \dots   & \dots & \dots               \\ 
  \end{tabular}
\end{center}

}

{\large
	{\color{red}
      一样本的萼片长度为5.1 cm，你觉得长还是短？	
	}
	
	萼片长度为长还是短的依据是什么？
}

\end{frame}



%page 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{导入数据}

{\large 
\begin{verbatim}
#导入数据
import numpy as np
from sklearn.datasets import load_iris
dataset = load_iris()       		#数据源
X = dataset.data            		#特征数据
y = dataset.target          		#类别数据
n_samples, n_features = X.shape		#读取数组维数
\end{verbatim}
}


\end{frame}



%page 9
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法}



{\large 
	{\color{blue}
     oneR是来自one Rule，一条规则的意思。
	}
}
\vspace{3mm}


基本思路
{\large 
\begin{itemize}
	\item 只看样本的最明显的一个种特征，预测样本的类别。
\end{itemize}
}


\vspace{3mm}

{\large 
	{\color{red}
    问题：Iris植物特征集有4种特征。
	}
}


\end{frame}


%page 10
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法例子（1）}


{\large 
一个人的三种特征
\begin{itemize}
	\item 身高
	\item 体重
	\item 头发长短
\end{itemize}

}


{\large 
人的性别
\begin{itemize}
	\item 男
	\item 女
\end{itemize}

}

\vspace{3mm}

{\large 
	{\color{red}
    哪一个特征是最明显的？
	}
}

\end{frame}


%page 11
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法例子（2）}
{\large
    假设：
	\begin{itemize}
		\item 身高1.70以上为高，否则为矮
		\item 体重60以上为重，否则为轻
		\item 头发过肩为长，否则为短
	\end{itemize}
	
	{\color{red}
		注意：我们正在根据一个阈值对特征进行处理。
	}
}

{\large 
\center
\begin{tabular}{ l c c r}
\hline
  身高 & 体重 & 头发 & 性别  \\ \hline
  高 & 重 & 短 & 男  \\
  高 & 重 & 短 & 男  \\
  高 & 轻 & 短 & 男  \\
  矮 & 轻 & 短 & 男  \\
  高 & 重 & 短 & 男  \\
  高 & 轻 & 长 & 女  \\
  高 & 重 & 长 & 女  \\
  矮 & 重 & 长 & 女  \\
  矮 & 轻 & 长 & 女  \\
  矮 & 轻 & 短 & 女  \\  \hline
\end{tabular}

}



\end{frame}







%page 12
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法例子（3）}




{\large 
	{\color{blue}
找出最明显特征的方法：对每一种特征进行统计，然后找出准确率最高（或者错误率最低的特征）。
	}
}





\end{frame}



%page 13
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法例子(4)}

{\large 
分析身高特征。
\center
\begin{tabular}{ l r}
\hline
  身高 &   性别  \\ \hline
  高 &  男  \\
  高 &  男  \\
  高 &  男  \\
  矮 & 男  \\
  高 &  男  \\
  高 &  女  \\
  高 &  女  \\
  矮 &  女  \\
  矮 &  女  \\
  矮 &  女  \\  \hline
\end{tabular}

}

假设：身高为高的人是男，矮的是女。

10个样本中，错误数：3

\end{frame}


%page 14
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法例子(5)}


{\large 
分析身重特征。
\center
\begin{tabular}{ l r}
\hline
体重 & 性别  \\ \hline
重 &  男  \\
重 &  男  \\
轻 & 男  \\
轻 & 男  \\
重 & 男  \\
轻 & 女  \\
重 & 女  \\
重 & 女  \\
轻 & 女  \\
轻 & 女  \\  \hline
\end{tabular}

}

假设：身重为重的人是男，轻的是女。

10个样本中，错误数：4

\end{frame}



%page 15
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{计算规则(6)}


{\large 
分析头发长短特征。
\center
\begin{tabular}{ l r}
\hline
头发 & 性别  \\ \hline
短 & 男  \\
短 & 男  \\
短 & 男  \\
短 & 男  \\
短 & 男  \\
长 & 女  \\
长 & 女  \\
长 & 女  \\
长 & 女  \\
短 & 女  \\  \hline
\end{tabular}

}

假设：头发为短的人是男，长的是女。

10个样本中，错误数：1


\end{frame}




%page 16
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR算法例子(7)}


{\large 
对10个样本说，
	\begin{itemize}
		\item 只根据身高特征判断，错误率30\%
		\item 只根据身重特征判断，错误率40\%
		\item 只根据头发特征判断，错误率10\%
	\end{itemize}
}

\vspace{3mm}

{\large
	{\color{blue}
	最明显特征为：头发。
	
	oneR： 头发为短的人是男，长的是女。
	}
}


\vspace{4mm}
{\large
判断以下人的性别：
\begin{itemize}
	\item  身高为高，体重为重，头发为长，该人的性别是？
	
	\item  身高为矮，体重为轻，头发为长，该人的性别是？
	
	\item  身高为矮，体重为轻，头发为短，该人的性别是？
\end{itemize}



}

\end{frame}


%page 17
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{特征值的离散化}


{\large 
	\begin{itemize}
		\item 根据一个阈值，对特征值进行离散化。
		\item 每一项特征的平均值为阈值。
	\end{itemize}	
}


{\large 
\begin{verbatim}
# 特征离散化
attribute_means = X.mean(axis=0)             #计算平均值
assert attribute_means.shape == (n_features,)    
X_d = np.array(X >= attribute_means, dtype='int') 
\end{verbatim}
}

\end{frame}



%page 17
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{部分Python函数}


{\large 
	\begin{itemize}
		\item mean，求一系列元素的平均值
		\item shape，求数组维数
		\item numpy.array(X == Y, dtype='int')，比较2个数组，生成新数组
		\item set，创建一个集合 
		\item zip，成对
		\item sorted，排序算法
	\end{itemize}	
}


\end{frame}


%last page
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}  
\frametitle{}


{\LARGE
\begin{center}
谢谢大家！
\end{center}
}


\end{frame}




\end{document}